%==============================================================================
% Sjabloon onderzoeksvoorstel bachproef
%==============================================================================
% Gebaseerd op document class `hogent-article'
% zie <https://github.com/HoGentTIN/latex-hogent-article>

% Voor een voorstel in het Engels: voeg de documentclass-optie [english] toe.
% Let op: kan enkel na toestemming van de bachelorproefcoördinator!
\documentclass{hogent-article}

% Invoegen bibliografiebestand
\addbibresource{voorstel.bib}

% Informatie over de opleiding, het vak en soort opdracht
\studyprogramme{Professionele bachelor toegepaste informatica}
\course{Bachelorproef}
\assignmenttype{Onderzoeksvoorstel}

\academicyear{2025-2026}

% TODO: Werktitel
% Deze kan nog veranderen mocht ik specifiek onderzoek doen op 1 bedrijf/organisatie.
\title{Datagedreven besluitvorming binnen voetbalclubs: een onderzoek naar het optimaliseren van bestaande voetbaldata}

% TODO: Studentnaam en emailadres invullen
\author{Robbe Schoukens}
\email{robbe.schoukens@student.hogent.be}

% TODO: Medestudent
% Gaat het om een bachelorproef in samenwerking met een student in een andere
% opleiding? Geef dan de naam en emailadres hier
% \author{Yasmine Alaoui (naam opleiding)}
% \email{yasmine.alaoui@student.hogent.be}

% TODO: Geef de co-promotor op, deze heb ik nog niet of staat toch nog niet vast
\supervisor[Co-promotor]{B. Vermeulen (\href{mailto:bramvermeulen181@gmail.com}{bramvermeulen181@gmail.com})}

% Binnen welke specialisatierichting uit 3TI situeert dit onderzoek zich?
% Kies uit deze lijst:
%
% - Mobile \& Enterprise development
% - AI \& Data Engineering
% - Functional \& Business Analysis
% - System \& Network Administrator
% - Mainframe Expert
% - Als het onderzoek niet past binnen een van deze domeinen specifieer je deze
%   zelf
%
% !!! Valt dit misschien ook onder sport? !!!
%
\specialisation{AI \& Data Engineering}
\keywords{Voetbaldata, Data-analyse, Sportprestaties, Machine learning}



% Dit heb ik opgezocht want ik had geen idee hoe ik dit moest doen:
\usepackage{xcolor}

\definecolor{probleemkleur}{RGB}{0,0,150} 
\definecolor{hoofdvraagkleur}{RGB}{0,0,200} 
\definecolor{deelvraagkleur}{RGB}{0,150,150} 


\begin{document}

% \begin{abstract}
%   Heel wat sportorganisaties verzamelen grote hoeveelheden data, maar slagen er toch niet in om deze informatie strategisch te benutten. Hierdoor blijven talrijke kansen liggen op vlak van prestatieverbetering, blessurepreventie en operationele besluitvorming.
%   Dit onderzoek vertrekt vanuit deze praktijknood en onderzoekt hoe sportclubs en sportfederaties hun bestaande data beter kunnen inzetten.
%   De centrale onderzoeksvraag luidt: \textit{Hoe kunnen sportorganisaties hun bestaande data optimaler inzetten om de kwaliteit van besluitvorming en sportprestaties te verbeteren?}

%   De bachelorproef heeft als doel een praktisch toepasbaar stappenplan en een proof-of-concept te ontwikkelen waarmee sportorganisaties hun datagebruik kunnen professionaliseren.
%   Hiervoor worden een literatuurstudie, een analyse van bestaande datastromen en interviews met belanghebbenden uitgevoerd, gevolgd door een experimentel proof-of-concept in Python.
%   Het onderzoek verwacht te identificeren welke datatypes het meest waardevol zijn, welke tools haalbaar zijn voor organisaties zonder gespecialiseerde expertise en welke succesfactoren bepalend zijn voor een duurzaam datagebruik.
%   Het resultaat biedt sportorganisaties een praktische toepasbare aanpak waarmee zij een meerwaarde kunnen creëren op zowel sportief als organisatorisch niveau.
% \end{abstract}

\begin{abstract}
  Heel wat voetbalclubs verzamelen grote hoeveelheden data, maar slagen er niet in om deze informatie strategisch te benutten. Daardoor blijven talrijke kansen liggen op vlak van prestatieverbetering, blessurepreventie en operationele besluitvorming.
  Dit onderzoek vertrekt vanuit deze praktijknood en onderzoekt hoe voetbalclubs hun bestaande data beter kunnen inzetten.
  De centrale onderzoeksvraag luidt: \textit{Hoe kunnen voetbalclubs hun bestaande data optimaler inzetten om de kwaliteit van besluitvorming en sportprestaties te verbeteren?}

  De bachelorproef heeft als doel een praktisch toepasbaar stappenplan en een proof-of-concept te ontwikkelen waarmee voetbalclubs hun datagebruik kunnen professionaliseren.
  Daarvoor worden een literatuurstudie, een analyse van bestaande datastromen en interviews met belanghebbenden binnen voetbalclubs uitgevoerd, gevolgd door een experimenteel proof-of-concept in Python.
  Het onderzoek verwacht te identificeren welke datatypes het meest waardevol zijn, welke tools haalbaar zijn voor clubs zonder gespecialiseerde expertise en welke succesfactoren bepalend zijn voor een duurzaam datagebruik.
  Het resultaat biedt voetbalclubs een praktisch toepasbare aanpak waarmee zij een meerwaarde kunnen creëren op zowel sportief als organisatorisch niveau.
\end{abstract}

\tableofcontents

% De hoofdtekst van het voorstel zit in een apart bestand, zodat het makkelijk
% kan opgenomen worden in de bijlagen van de bachelorproef zelf.
\input{voorstel-inhoud}

\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}